\chapter{Bedienungsanleitung}\label{chap:bedienungsanleitung}

Im Normalfall liegt der Visual-Megesort als Datei mit der Endung \texttt{.jar} vor. Wir haben den Namen \texttt{Visual-Mergesort.jar} gewählt. Die Dateiendung JAR kennzeichnet Archive, die mehrere Java-Dateien und deren Metainformationen enthalten. Um die Datei ausführen zu können, muss die \texttt{Java Runtime Environment} installiert sein. Die Laufzeitumgebung kann gegebenenfalls kostenlos im Internet heruntergeladen werden.

Die Anwendung kann man durch einen Doppelklick, oder aus der Konsole durch den folgenden Aufruf starten.

\begin{verbatim}
java -jar Visual-Mergesort.jar
\end{verbatim}

Startet man die Applikation, so öffnet sich folgendes Fenster:

%TODO: Bild einfügen

Über \texttt{ENTER} oder das Klicken auf \texttt{Generate} können direkt die über den Slider voreingestellten 16 Zufallselemente in willkürlicher Reihenfolge generiert werden. Alternativ kann über die Menüleiste \texttt{File} $\rightarrow$ \texttt{Generate Random Data} eine andere Reihenfolge ausgewählt werden. Um einen schnellen Start mit der gewünschten Menge zu ermöglichen, existieren folgende Shortcuts, welche optional verwendet werden können:

\begin{description}
\item[STRG + B] Generiert eine Menge von Zufallszahlen in willkürlicher Reihenfolge (default).

\item[STRG + O] Generiert eine Menge von Zufallszahlen in vorsortierter, aufsteigender Reihenfolge.

\item[STRG + I] Generiert eine Menge von Zufallszahlen, welche absteigend sortiert ist.

\item[STRG + U] Sowohl die Menge der Zahlen als auch die Reihenfolge kann über den Benutzer manuell eingegeben werden.
\end{description}

Wurde eine dieser Optionen und die Anzahl der Elemente über den Slider ausgewählt, werden diese auf der Zeichenfläche platziert:

%TODO: Bild einfügen


Mit \texttt{ENTER}, einem Klick auf \textbf{Run} oder dem optionalen Shortcut \texttt{STRG + r} wird der Sortieralgorithmus gestartet. Über den Slider mit der Signatur \textit{Threads} kann die Anzahl der für den Algorithmus verwendeten Threads eingestellt werden.\\
Wurde die Animation gestartet, kann diese jederzeit in ihrer Geschwindigkeit über den Regler unter dem Generate-Button variiert oder über den Button \textit{Pause} bzw. \textit{Play} komplett pausiert bzw. fortgesetzt werden.

Darüber hinaus kann über den Menüpunkt View die Ansicht der Applikation zu jeder Zeit angepasst werden. Hier existieren die Optionen
\texttt{Toggle Log Console} und \texttt{Toggle Action Bar}. \texttt{Toggle Log Console} sorgt für das Ein- und Ausblenden der Konsole
im unteren Teil der Anwendung. Dadurch kann man bei Bedarf die zusätlichen Informationen zu \texttt{Split} und \texttt{Merge} ausblenden,
um mehr Platz für die eigentliche Animation zu schaffen. \texttt{Toggle Action Bar} ist hierbei aus den gleichen Gründen für das Ein- und Ausblenden
der Schalt- und Kontrollflächen im oberen Teil der Applikation zuständig. Zusätzlich können diese Funktionen optional auch über Tastenkombinationen ausgeführt
werden:

\begin{description}
\item[STRG + K] Blendet die Aktionsbar ein und aus.

\item[STRG + L] Blendet die Konsole ein und aus.
\end{description}
